\setauthor{Перков Сергей}
\chapter{Скалярные линейные уравнения n-го порядка \checkmark}
\section{Общие факты \checkmark}
\begin{gather*}
y^{(n)}+p_1(x)y^{(n-1)}+\dots+p_{n-1}(x)y'+p_n(x)y=q(x)\\
p_1,\ldots, p_n,q \in C\langle a,b \rangle); \ y \in C^n\langle a,b \rangle
\end{gather*}
- это общий вид скалярного линейного уравнения n-ой степени.

Сделаем замену переменных:
$$
\left\{\begin{aligned}
&y_1 = y\\
&y_2 = y'\\
&\vdots\\
&y_n = y^{(n-1)}\\
\end{aligned}
\right. \Rightarrow
\left\{\begin{aligned}
&y_1' = y_2\\
&y_2' = y_3\\
&\vdots\\
&y_{n-1}' = y_n\\
&y_n' = -p_1y_n-p_2y_{n-1} - \dots -p_ny_1 + q\\
\end{aligned}
\right.
$$
Таким образом свели скалярное уравнение к системе линейных уравнений первой степени, про которые мы уже много знаем. Перепишем в векторном виде:
\begin{gather*}
\overrightarrow{y}'(x) = P(x)\overrightarrow{y}(x)+\overrightarrow{q}(x)\\
P(x) = \left(\begin{array}{ccccc}
0&1&0&\ldots&0\\
0&0&1&\ldots&0\\
\ldots&\ldots&\ldots&\ldots&\ldots\\
0&0&0&\ldots&1\\
-p_n&-p_{n-1}&-p_{n-2}&\ldots&-p_1\\
\end{array}
\right)\\
\overline{q}(x) = \left(\begin{array}{c}
0\\
0\\
\vdots\\
q(x)\\
\end{array}
\right)
\end{gather*}
\begin{theorem}
Для задачи Коши
$$
\left\{\begin{aligned}
&y^{(n)}+p_1(x)y^{(n-1)} + \dots + p_{n-1}(x)y'+p_n(x)y = q(x)\\
&y(x_0) = z_0; \ y'(x_0) = z_1; \ldots; y^{(n-1)}(x_0) = z_{n-1}\\
\end{aligned}
\right.
$$
существует решение, и оно единственное.
\end{theorem}
\begin{proof}
Делаем из скалярного уравнения n-ой степени систему линейных уравнений первой степени, а для нее мы доказывали в прошлой главе.
\end{proof}

\begin{lemma}
$$\varphi_1,\ldots, \varphi_m\text{ - линейно независимые }
\Leftrightarrow \left(\begin{array}{c}
\varphi_1\\
\varphi_1'\\
\vdots\\
\varphi^{(n-1)}_1\\
\end{array}
\right), \ldots,  \left(\begin{array}{c}
\varphi_m\\
\varphi_m'\\
\vdots\\
\varphi^{(n-1)}_m\\
\end{array}
\right) \text{ - линейно независимые.}
$$
\end{lemma}

\begin{proof}
Пусть $\varphi_1,\ldots \varphi_m$ - линейно зависимые, т.е. $\exists \alpha_1,\dots, \alpha_m$ не все равные нулю, т.ч. $\alpha_1\varphi_1(x) + \dots + \alpha_m\varphi_m(x) = 0, \ \forall x \in \langle a,b \rangle$. Тогда, линейная комбинация производных любых порядков тоже линейно зависимая, значит выполнено $\alpha_1\left(\begin{array}{c}
\varphi_1\\
\varphi_1'\\
\vdots\\
\varphi^{(n-1)}_1\\
\end{array}
\right) + \dots +  \alpha_m\left(\begin{array}{c}
\varphi_m\\
\varphi_m'\\
\vdots\\
\varphi^{(n-1)}_m\\
\end{array}
\right)= 0$, потому как есть линейная зависимость для каждой компоненты. Обратно тоже выполнено (просто берем комбинацию первых компонент, т.е. имеем:
$$
\varphi_1,\ldots, \varphi_m \text{ - линейно зависимые} \Leftrightarrow \left(\begin{array}{c}
\varphi_1\\
\varphi_1'\\
\vdots\\
\varphi^{(n-1)}_1\\
\end{array}
\right), \ldots,  \left(\begin{array}{c}
\varphi_m\\
\varphi_m'\\
\vdots\\
\varphi^{(n-1)}_m\\
\end{array}
\right) \text{ - линейно зависимые.}
$$
Значит и равносильность линейной независимости доказали.
\end{proof}

\begin{theorem}
Множество решений уравнения $y^{(n)}+p_1y^{(n-1)} + \dots + p_{n-1}y'+p_ny = 0$ образует линейное n-мерное пространство.
\end{theorem}
\begin{proof}
Следует из Леммы 3.1.1.1 и Теоремы 2.2.1 (из второй главы про линейное пространство решений системы линейных однородных уравнений первой степени).
\end{proof}

\begin{definition}
Любые n линейно независимых решений образуют базис (фундаментальная система решений)

$y(x) = C_1 \varphi_1(x) + \dots + C_n \varphi_n(x)$ - вид решения однородного уравнения, где $\varphi_1, \dots, \varphi_n$ - фундаментальные решения.
\end{definition}

\begin{definition}
Вронскиан системы функций $\{\varphi_1,\ldots,\varphi_n\}$
$$
W(x) = \det\left(\begin{array}{cccc}
\varphi_1&\varphi_2&\ldots&\varphi_n\\
\varphi_1'&\varphi_2'&\ldots&\varphi_n'\\
\ldots&\ldots&\ldots&\ldots\\
\varphi_1^{(n-1)}&\varphi_2^{(n-1)}&\ldots&\varphi_n^{(n-1)}\\
\end{array}
\right)
$$
\end{definition}

\begin{theorem}
$\sqsupset \varphi_1,\ldots,\varphi_n$ - решения однородного уравнения.

Тогда следующие 3 условия эквивалентны:
$$
\begin{aligned}
&1) W(x_0) = 0\\
&2) W(x) = 0 \ \forall x \in \langle a, b \rangle\\
&3) \varphi_1,\ldots,\varphi_n \text{ - линейно зависимые}\\
\end{aligned}
$$
\end{theorem}
\begin{proof}
Доказывали такое утверждение для систем линейных уравнений.
\end{proof}

\begin{theorem}
Формула Лиувилля - Остроградского
$$
W'(x) = -Tr P \cdot W(x) = -p_1(x)W(x); \ W(x) = e^{\int{p_1(x)dx}}\\
$$
Или другая запись:
$$
W(x) = W(x_0)\cdot e^{\int\limits_{x_0}^x{p_1(x)dx}}
$$
\end{theorem}
\begin{proof}
$trP = -p_1$. Остальное как в Главе 2.
\end{proof}
\begin{consequence}
Если $p_1 \equiv 0 \Rightarrow W(x) = const$
\end{consequence}

\begin{warning}
В двумерном случае (n =2) уравнение запишется как: $y''+p_1y'+p_2y=0$

Тогда Вронскиан выглядит просто как $W = y_1y_2'-y_2y_1'$

$W' = y_1y_2''-y_2y_1'' = y_1(-p_1y_2'-p_2y_2) + y_2(p_1y_1'+p_2y_1) = -p_1(y_1y_2'-y_2y_1') = -p_1W$
\end{warning}

\begin{warning}
Пусть в двумерном случае мы знаем одно решение $y_1$ уравнения $y''+p_1y'+p_2y=0$. Найдем все решения:
\begin{gather*}
y_1y_2'-y_2y_1' = W\\
\left(\dfrac{y_2}{y_1}\right)' = \dfrac{W}{y_1^2}\\
y_2(x) = y_1(x)\int\limits_{x_0}^x{\dfrac{W(t)}{y_1(t)^2}dt}\\
\sqsupset x_0: y_1(x_0) \neq 0 \Rightarrow y_2(x_0) = 0 \text{ потому что границы интегрирования совпадут, значит } \\
\{y_1,y_2\} \text{ - линейно независимые}
\end{gather*}
\end{warning}

\section{Скалярные однородные уравнения с постоянными коэффициентами \checkmark}
\begin{gather*}
y^{(n)} + p_1y^{(n-1)} + \ldots + p_ny = 0\\
p_j = const\\
\end{gather*}
- это общий вид скалярного однородного уравнения с постоянными коэффициентами.

\begin{definition}
Характеристический многочлен:
$$f(\lambda) = \lambda^n+p_1\lambda^{n-1} + \dots + p_{n-1}\lambda+p_n$$
\end{definition}
\begin{lemma}
$\sqsupset \lambda_*$ - корень характеристического многочлена $f(\lambda)$ кратности $m$. Тогда $e^{\lambda_*x}, xe^{\lambda_*x}, \ldots, x^{m-1}e^{\lambda_*x}$ - решения.
\end{lemma}
\begin{proof}

$$
\begin{aligned}
&\mathscr{L}(y) := y^{(n)}+p_1y^{(n-1)}+\ldots+p_ny\\
&\mathscr{L}\left(e^{\lambda x}\right) = \left(\lambda^n+p_1\lambda^{n-1}+\ldots+p_n\right)e^{\lambda x} = f(\lambda)e^{\lambda x}\\
\end{aligned}
$$
Продифференцируем по $\lambda$ обе части $k$ раз.
$$
\begin{aligned}
&\dfrac{d^k\mathscr{L}\left(e^{\lambda x}\right)}{d\lambda^k} = \dfrac{d^k}{d\lambda^k}\left(\dfrac{d^n\left(e^{\lambda x}\right)}{dx^n} + \ldots + p_ne^{\lambda x}\right) = \dfrac{d^n}{dx^n}\left(x^ke^{\lambda x}\right) + \dfrac{d^{n-1}}{dx^{n-1}}\left(x^ke^{\lambda x}\right) + \ldots + p_n\left(x^ke^{\lambda x}\right) = \mathscr{L}\left(x
^ke^{\lambda x}\right)\\
&\dfrac{d^k}{d\lambda^k}\left(f(\lambda)e^{\lambda x}\right) = \sum\limits_{j=0}^k{C_k^jf^{(j)}(\lambda)x^{k-j}e^{\lambda x}}
\end{aligned}
$$
У нас $j \leq k < m$, значит $f^{(j)}(\lambda_*) = 0$. Тогда и $\mathscr{L}\left(x
^ke^{\lambda_* x}\right) = 0 \Rightarrow x^ke^{\lambda_* x}$  - решение для всех $ 0\leq k <m$
\end{proof}

\begin{lemma}
$\sqsupset \lambda_1,\ldots,\lambda_l$ - различные.

$R_1(x)e^{\lambda_1 x}+\ldots+R_l(x)e^{\lambda_l x} = 0, \ x \in \langle a,b \rangle$, где $R_j(x)$ - полином.

Тогда $R_1(x) = \ldots = R_l(x) \equiv 0$.
\end{lemma}
\begin{proof}
Докажем индукцией по $l$

1) База $l=1$ - понятно.

2) Переход $l-1 \to l$:

Разделим все на $e^{\lambda_l x}$
$$
\sum\limits_{j=1}^{l-1}R_j(x)e^{(\lambda_j-\lambda_l)x}+R_l(x) = 0, \ \forall x \in \langle a,b \rangle
$$
$\sqsupset \deg R_l = m$. Продифференцируем $m+1$ по $x$:
$$
\sum\limits_{j=1}^{l-1}R^*_j(x)e^{(\lambda_j-\lambda_l)x}=0 \ \forall x \Rightarrow R^*_j \equiv 0
$$
Старший коэффициент $R^*_j$ равен старшему коэффициенту $R_j$, умноженному на $(\lambda_j-\lambda_l)^{m+1} \neq 0$ (появились при дифференцировании), тогда $R_j \equiv 0, j=1,\ldots,l-1$. Тогда $R_l$ тоже ничего не остается, кроме как быть 0.
\end{proof}

\begin{theorem}
$y^{(n)}+p_1y^{(n-1)}+\ldots+p_ny=0$

$f(\lambda) = \lambda^n+p_1\lambda^{n-1}+\ldots+p_n$

$\sqsupset \lambda_1,\ldots,\lambda_l$ - все корни характеристического многочлена $f(\lambda)$ кратности $m_1,\ldots, m_l, \ \sum\limits_{i=1}^{l}m_i = n$

Тогда фундаментальной системой решений является набор функций $$e^{\lambda_1x}, xe^{\lambda_1x},\ldots,x^{m_1-1}e^{\lambda_1x},\ldots, e^{\lambda_lx},xe^{\lambda_lx},\ldots, x^{m_l-1}e^{\lambda_lx}$$
\end{theorem}
\begin{proof}
По лемме 1 все эти функции являются решениями, по лемме 2 они все линейно независимые.
\end{proof}

\begin{warning}
Если мы хотим рассмотреть только вещественные решения.
$\sqsupset p_1,\ldots, p_n \in {\mathbb R} , \ \lambda_* = \alpha+i\beta$

$\lambda_*$ - кратности $m$, $\lambda_* \notin {\mathbb R} \Rightarrow \overline{\lambda_*}$ - тоже кратности $m$. Тогда достаточно такую комплексную пару решений заменить на их действительную часть:
$$
\left\{x^ke^{\lambda_*x}, x^ke^{\overline{\lambda_*}}\right\} \longrightarrow \left\{x^ke^{\alpha x}\cos{\beta x}, x^ke^{\alpha x}\sin{\beta x}\right\}
$$
\end{warning}
